《木瓜》

S1
E1	投我以木瓜，報之以瓊琚。
E2	匪報也，永以為好也。
S2
E1	投我以木桃，報之以瓊瑤。
E2	匪報也。永以為好也。
S3
E1	投我以木李，報之以瓊玖。
E2	匪報也，永以為好也。

preface
Mao	《木瓜》，美齊桓公也。衛國有狄人之敗，出處於漕，齊桓公救而封之，遺之車馬器服焉。衛人思之，欲厚報之，而作是詩也。
LDM	瓜，古花反。遺，唯季反，下注同。
sous-commentaire KYD
poem+Mao	疏「《木瓜》三章，章四句」至「是詩」。
正義曰：有狄之敗，懿公時也。至戴公，為宋桓公迎而立之，出處於漕，後即為齊公子無虧所救。戴公卒，文公立，齊桓公又城楚丘以封之。則戴也、文也，皆為齊所救而封之也。下總言遺之車馬器服，則二公皆為齊所遺。《左傳》：「齊侯使公子無虧帥車三百乘以戍漕。歸公乘馬、祭服五稱、牛羊豕雞狗皆三百，與門材。歸夫人魚軒、重錦三十兩。」是遺戴公也。《外傳·齊語》曰：「衛人出廬於漕，桓公城楚丘以封之。其畜散而無育，齊桓公與之係馬三百。」是遺文公也。係馬，係於廄之馬，言遺其善者也。器服，謂門材與祭服。傳不言車，文不備。此不言羊豕雞狗，舉其重者言。欲厚報之，則時實不能報也，心所欲耳。經三章皆欲報之辭。

S1
E1 投我以木瓜，報之以瓊琚。
commentaire
Mao	木瓜，楙木也，可食之木。瓊，玉之美者。琚，佩玉名。
LDM	瓊，求營反，《說文》云：「赤玉也。」琚音居，徐又音渠。楙音茂，字亦作「茂」，《爾雅》云：「楙，木瓜也。」
E2 匪報也，永以為好也。
commentaire
ZX	箋云：匪，非也。我非敢以瓊琚為報木瓜之惠，欲令齊長以為玩好，結已國之恩也。
LDM	為好，呼報反，篇內同。
sous-commentaire KYD
S1	疏「投我」至「為好」。
正義曰：以衛人得齊桓之大功，思厚報之而不能，乃假小事以言。設使齊投我以木瓜，我則報之而不能，乃假以瓊琚。我猶非敢以此瓊琚報齊之木瓜，欲令齊長以為玩好，結我以恩情而已。今國家敗滅，出處於漕，齊桓救而封我，如此太功，知何以報之。
Mao E1	傳「木瓜」至「玉名」。
正義曰：《釋木》云：「楙，木瓜。」以下木桃、木李，皆可食之木，則此木瓜亦美木可食，故郭璞云「實如小瓜，酸可食」，是也。以言瓊琚，琚是玉名，則瓊非玉名，故云：「瓊，玉之美者。」言瓊是玉之美名，非玉名也。《聘義》注云：「瑜，玉之美者，亦謂玉中有美處謂之瑜。」瑜非玉名也。《有女同車》云「佩玉瓊琚」，故知「琚，佩玉名」。此言「琚，佩玉名」，下傳云「瓊瑤，美石」，「瓊玖，玉石」。三者互也。琚言佩玉名，瑤、玖亦佩玉名。瑤言美石，玖言玉名，明此三者皆玉石雜也，故《丘中有麻》傳云：「玖，石次玉。」是玖非全玉也。

S2
E1 投我以木桃，報之以瓊瑤。
commentaire
Mao	瓊瑤，美玉。
LDM	瑤音遙，《說文》云：「美石。」
E2 匪報也。永以為好也。

S3
E1 投我以木李，報之以瓊玖。
commentaire
Mao	瓊玖，玉名。
LDM	玖音久，《書》云：「玉黑色。」
E2 匪報也，永以為好也。
commentaire
Mao	孔子曰：「吾於《木瓜》，見苞苴之禮行。」
ZX	箋云：以果實相遺者，必苞苴之。《尚書》曰：「厥苞橘柚。」
LDM	苴，子餘反。橘，均栗反。柚，餘救反。
sous-commentaire KYD
Mao E2	疏傳「孔子」至「禮行」。
正義曰：《孔叢》云：孔子讀《詩》，自二《南》至於《小雅》，喟然歎曰：「吾於二《南》，見周道之所成。於《柏舟》，見匹夫執誌之不易。於《淇奧》，見學之可以為君子。於《考槃》，見遯世之士而無悶於世。於《木瓜》，見苞苴之禮行。於《緇衣》，見好賢之至。」是也。傳於篇末乃言之者，以《孔叢》所言，總論一篇之事，故篇終言之。《小弁》之引《孟子》亦然。
ZX E2	箋「以果」至「橘柚」。
正義曰：箋解於木瓜所以得見苞苴之禮者，凡以果實相遺者，必苞苴之。此投人以木瓜、木李，必苞苴而往，故見苞苴之禮行。知果實必苞之者，《尚書》曰：「厥苞橘柚。」橘柚在苞，明果實皆苞之。《曲禮》注云：「苞苴裹魚肉。」不言苞果實者，注舉重而略之。此苞之所通，《曲禮》注云：「或以葦，或以茅。」故《既夕禮》云「葦苞二」，《野有死麕》「白茅苞之」，是或葦或茅也。

fin
《木瓜》三章，章四句。
衛國十篇，三十四章，二百四句。
